---
id: specification-document
title: 6. 规范化接口文档
sidebar_label: 6. 规范化接口文档 (Swagger)
---

import useBaseUrl from "@docusaurus/useBaseUrl";
import Tabs from "@theme/Tabs";
import TabItem from "@theme/TabItem";

## 6.1 什么是接口文档

在现在移动为王、多端互辅、前端百花齐放的开放时代，不再是一人包揽式开发，大家各司其职，后端工程师负责接口开发，前端负责接口联调，也就是互联网现在流行的前后端分离架构。

所以就需要由前后端工程师共同定义接口，编写接口文档，之后大家按照这个接口文档进行开发、维护及开放给第三方。

## 6.2 为什么要写接口文档

- 能够让前端开发与后台开发人员更好的配合，提高工作效率
- 项目迭代或者项目人员更迭时，方便后期人员查看和维护
- 方便测试人员进行接口测试

## 6.3 为什么需要规范化文档

由于每个公司后端人员技术参差不齐，技术文档能力也不例外，导致接口定义及文档五花八门，不同项目或不同公司对接极其困难，而且体验糟糕。所以，无规矩不成方圆，为了开发人员间更好的配合，迫切需要整理出一套规范。

通常接口规范分为六个部分：

### 6.3.1 协议规范

为了确保不同系统/模块间的数据交互，需要事先约定好通讯协议，如：TCP、HTTP、HTTPS 协议。为了确保数据交互安全，建议使用 HTTPS 协议

### 6.3.2 接口路径规范

作为接口路径，为了方便清晰的区分来自不同的系统，可以采用不同系统/模块名作为接口路径前缀，如：支付模块：`/pay/xxx`，订单模块：`/order/xxx`

### 6.3.3 版本控制规范

为了便于后期接口的升级和维护，建议在接口路径中加入版本号，便于管理，实现接口多版本的可维护性。如：接口路径中添加类似"`v1`"、"`v2`"等版本号

### 6.3.4 接口命名规范

和 C# 命名规范一样，好的、统一的接口命名规范，不仅可以增强其可读性，而且还会减少很多不必要的口头/书面上的解释。可使用"驼峰命名法"按照实现接口的**业务类型、业务场景**等命名，有必要时可采取多级目录命名，但目录不宜过长，两级目录较为适宜

- `常见命名方式`:
  - `接口名称动词前/后缀化`： 接口名称以接口数据操作的动词为前/后缀，常见动词有：`Add、Delete、Update、Query、Get、Send、Save、Detail、List`等，如：新建用户 `AddUser`、查询订单详情 `QueryOrderDetail`。
  - `接口名称动词 + 请求方式`：接口路径中包含具体接口名称的名词，接口数据操作动作以 HTTP 请求方式来区分。常用的 HTTP 请求方式有：
    - `GET`：从服务器取出资源（一项或多项）
    - `POST`：在服务器新建一个资源
    - `PUT`：在服务器更新资源（客户端提供改变后的完整资源）
    - `PATCH`：在服务器更新资源（客户端提供改变的属性）
    - `DELETE`：从服务器删除资源

### 6.3.5 请求参数规范

- `请求方式`：按照 `GET、POST、PUT` 等含义定义，避免出现不一致现象，对人造成误解、歧义
  - `请求头`：请求头根据项目需求添加配置参数。如：请求数据格式，`accept=application/json` 等。如有需要，请求头可根据项目需求要求传入用户 token、唯一验签码等加密数据
  - `请求参数/请求体`： 请求参数字段，尽可能与数据库表字段、对象属性名等保持一致，因为保持一致是最省事，最舒服的一件事

### 6.3.6 返回数据规范

统一规范返回数据的格式，对己对彼都有好处，此处以 json 格式为例。返回数据应包含：**返回状态码、返回状态信息、具体数据**。**返回数据中的状态码、状态信息，常指具体的业务状态，不建议和 HTTP 状态码混在一起**。HTTP 状态，是用来体现 HTTP 链路状态情况，如：404-Not Found。HTTP 状态码和 json 结果中的状态码，并存尚可，用于体现不同维度的状态。

## 6.4 什么是 Swagger

相信无论是前端还是后端开发，都或多或少地被接口文档折磨过。前端经常抱怨后端给的接口文档与实际情况不一致。后端又觉得编写及维护接口文档会耗费不少精力，经常来不及更新。

其实无论是前端调用后端，还是后端调用后端，都期望有一个好的接口文档。但是这个接口文档对于程序员来说，就跟注释一样，经常会抱怨别人写的代码没有写注释，然而自己写起代码起来，最讨厌的，也是写注释。所以仅仅只通过强制来规范大家是不够的，随着时间推移，版本迭代，接口文档往往很容易就跟不上代码了。

**发现了痛点就要去找解决方案。解决方案用的人多了，就成了标准的规范，这就是 `Swagger` 的由来**。

通过这套规范，你只需要按照它的规范去定义接口及接口相关的信息。再通过 `Swagger` 衍生出来的一系列项目和工具，就可以做到生成各种格式的接口文档，生成多种语言的客户端和服务端的代码，以及在线接口调试页面等等。

这样，如果按照新的开发模式，在开发新版本或者迭代版本的时候，只需要更新 `Swagger` 描述文件，就可以自动生成接口文档和客户端服务端代码，做到调用端代码、服务端代码以及接口文档的一致性。

所以，Swagger 是一个规范和完整的框架，用于生成、描述、调用和可视化`RESTful` 风格的 `Web` 服务。

总体目标是使客户端和文件系统作为服务器以同样的速度来更新。文件的方法、参数和模型紧密集成到服务器端的代码，允许 API 来始终保持同步。`Swagger` 让部署管理和使用功能强大的 `API` 从未如此简单。

## 6.5 Swagger 使用

`Furion` 框架提供了非常方便且灵活的 `Swagger` 配置，无需增加额外学习成本。

### 6.5.1 注册服务

:::important 备注

`.UseInject()` 已经包含了 `.UseSpecificationDocuments()` 注册，无需再次注册。

:::

```cs {11,21} title="Furion.Web.Core\FurWebCoreStartup.cs"
using Microsoft.AspNetCore.Builder;
using Microsoft.AspNetCore.Hosting;
using Microsoft.Extensions.DependencyInjection;
using Microsoft.Extensions.Hosting;

namespace Furion.Web.Core
{
    [AppStartup(800)]
    public sealed class FurWebCoreStartup : AppStartup
    {
        public void ConfigureServices(IServiceCollection services)
        {
            services.AddSpecificationDocuments();
            services.AddControllers();
        }

        public void Configure(IApplicationBuilder app, IWebHostEnvironment env)
        {
            // Other Codes

            app.UseSpecificationDocuments();

            app.UseEndpoints(endpoints =>
            {
                endpoints.MapControllers();
            });
        }
    }
}
```

:::tip 小知识

`services.AddSpecificationDocuments()` 通常和 `.AddDynamicApiControllers()` 成对出现。

:::

### 6.5.2 默认地址

在 `Furion` 框架中，默认 `规范化文档` 地址为 `/api` 目录，**支持自定义配置**。

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/swagger1.png")} />

可以通过两种方式配置：

- `app.UseInject("路由")` 方式，如

```cs
app.UseInject("testapi"); // 那么  /testapi 就是规范化地址
```

- `配置文件配置`：

```cs {3}
{
  "SpecificationDocumentSettings": {
    "RoutePrefix": "testapi"
  }
}
```

**配置文件优先级大于 `UseInject()` 方式**

### 6.5.3 默认分组

`Furion` 框架中默认分组名为 `Default`，**支持自定义配置**。

```cs {3}
{
  "SpecificationDocumentSettings": {
    "DefaultGroupName": "MyGroup"
  }
}
```

### 6.5.4 文档注释

规范化文档默认扫描 `Furion.Application`，`Furion.Web.Core`，`Furion.Web.Entry` 三个程序集`.xml` 注释文件，**支持自定义配置**。

只支持 `///` 标识的注释语法，如：**类、方法、属性、参数、返回值、验证特性**。

```cs {5-7,10-13,19-23}
using Furion.DynamicApiController;

namespace Furion.Application
{
    /// <summary>
    /// 类注释
    /// </summary>
    public class FurionAppService : IDynamicApiController
    {
        /// <summary>
        /// 方法注释
        /// </summary>
        /// <returns></returns>
        public string Get()
        {
            return nameof(Furion);
        }

        /// <summary>
        /// 带 ID 参数的方法注释
        /// </summary>
        /// <param name="id"></param>
        /// <returns></returns>
        public int Get(int id)
        {
            return id;
        }
    }
}
```

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/swagger2.png")} />

:::note 小提示

如果文档注释没有显示，请检查项目 `属性->生成->输出` 中 XML 文档是否配置输出路径。**注意：只有不带路径的 【项目名称.xml】 才会自动加载。**

:::

:::info 特别说明

`Debug` 模式下和 `Release` 模式下的注释文件是不通用的，所以导致很多开发者发布到服务器上发现没有显示注释。我们只需要在 `Visual Studio` 中切换 `Debug` 模式为 `Release`，然后重新配置一次即可。

这样不管是 `Debug` 还是 `Release` 模式都会显示注释了。

:::

### 6.5.5 多分组支持

多分组是一个系统中必备功能，我们可以将系统划分为多个模块，每个模块都独立的 `api` 配置。在 `Furion` 框架中，实现多分组非常简单。如：

```cs {5,21,32}
using Furion.DynamicApiController;

namespace Furion.Application
{
    [ApiDescriptionSettings("Group1")]
    public class FurionAppService : IDynamicApiController
    {
        /// <summary>
        /// 随父类 Group1 分组
        /// </summary>
        /// <returns></returns>
        public string Post()
        {
            return nameof(Furion);
        }

        /// <summary>
        /// 在 Group1、Group3 都有我
        /// </summary>
        /// <returns></returns>
        [ApiDescriptionSettings("Group1", "Group3")]
        public string Get()
        {
            return nameof(Furion);
        }

        /// <summary>
        /// 我只在 Group2 出现
        /// </summary>
        /// <param name="id"></param>
        /// <returns></returns>
        [ApiDescriptionSettings("Group2")]
        public int Get(int id)
        {
            return id;
        }
    }
}
```

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/swagger3.gif")} />

### 6.5.6 多分组排序

<Tabs
  defaultValue="fz1"
  values={[
    { label: "方式一", value: "fz1" },
    { label: "方式二", value: "fz2" },
  ]}
>
  <TabItem value="fz1">

**通过分组名称添加 `@整数` 进行排序**

```cs {5,19}
using Furion.DynamicApiController;

namespace Furion.Application
{
    [ApiDescriptionSettings("Group1@1")]
    public class FurionAppService : IDynamicApiController
    {
        public string Post()
        {
            return nameof(Furion);
        }

        [ApiDescriptionSettings("Group1", "Group3")]
        public string Get()
        {
            return nameof(Furion);
        }

        [ApiDescriptionSettings("Group@2")]
        public int Get(int id)
        {
            return id;
        }
    }
}
```

可以通过在分组名后面添加 `@整数` 进行排序，`整数` 越大排前面。如果分组名称多次指定且多次指定了 `@整数` ，则自动**取该分组最大的整数**进行排序。

  </TabItem>
  <TabItem value="fz2">

**通过配置文件配置排序**

```json {2-17} title="Furion.Web.Entry/appsettings.json"
{
  "SpecificationDocumentSettings": {
    "GroupOpenApiInfos": [
      {
        "Group": "Group1",
        "Order": 1
      },
      {
        "Group": "Group2",
        "Order": 2
      },
      {
        "Group": "Group3",
        "Order": 0
      }
    ]
  }
}
```

  </TabItem>
</Tabs>

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/swagger4.png")} />

:::tip 排序说明

分组默认排序 `Order` 为 `0`。如果同时配置了 `@整数` 和 `appsettings.json` 配置文件，那么优先采用 `appsettings.json` 中的 `Order`

:::

### 6.5.7 多分组信息配置

`Furion` 框架提供了可通过 `appsetting.json` 配置分组信息：

```json {3-20} title="Furion.Web.Entry/appsettings.json"
{
  "SpecificationDocumentSettings": {
    "GroupOpenApiInfos": [
      {
        "Group": "Group1",
        "Title": "分组标题",
        "Description": "这里是分组描述",
        "Version": "版本号",
        "TermsOfService": "https://furion.pro",
        "Contact": {
          "Name": "百小僧",
          "Url": "https://gitee.com/monksoul",
          "Email": "monksoul@outlook.com"
        },
        "License": {
          "Name": "MulanPSL-2.0",
          "Url": "https://gitee.com/dotnetchina/Furion/blob/alpha/LICENSE"
        }
      }
    ]
  }
}
```

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/swagger5.png")} />

### 6.5.8 组中组（标签）

`Tag` 配置主要用于配置 `Swagger` 标签分组信息及合并标签。也就是 `组中组`:

<Tabs
  defaultValue="tag1"
  values={[
    { label: "标签命名", value: "tag1" },
    { label: "合并标签", value: "tag2" },
  ]}
>
  <TabItem value="tag1">

#### 未贴标签之前

```cs
using Furion.DynamicApiController;

namespace Furion.Application
{
    public class FurionAppService : IDynamicApiController
    {
        public string Get()
        {
            return nameof(Furion);
        }

        public int Get(int id)
        {
            return id;
        }
    }

    public class TestAppService : IDynamicApiController
    {
        public string Get()
        {
            return nameof(Furion);
        }

        public int Get(int id)
        {
            return id;
        }
    }
}
```

#### 贴标签之后

```cs {5,19}
using Furion.DynamicApiController;

namespace Furion.Application
{
    [ApiDescriptionSettings(Tag = "分组一")]
    public class FurionAppService : IDynamicApiController
    {
        public string Get()
        {
            return nameof(Furion);
        }

        public int Get(int id)
        {
            return id;
        }
    }

    [ApiDescriptionSettings(Tag = "分组二")]
    public class TestAppService : IDynamicApiController
    {
        public string Get()
        {
            return nameof(Furion);
        }

        public int Get(int id)
        {
            return id;
        }
    }
}
```

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/tag1.png")} />

  </TabItem>
  <TabItem value="tag2">

```cs {5,19}
using Furion.DynamicApiController;

namespace Furion.Application
{
    [ApiDescriptionSettings(Tag = "合并所有标签")]
    public class FurionAppService : IDynamicApiController
    {
        public string Get()
        {
            return nameof(Furion);
        }

        public int Get(int id)
        {
            return id;
        }
    }

    [ApiDescriptionSettings(Tag = "合并所有标签")]
    public class TestAppService : IDynamicApiController
    {
        public string Get()
        {
            return nameof(Furion);
        }

        public int Get(int id)
        {
            return id;
        }
    }
}
```

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/tag2.png")} />

  </TabItem>
</Tabs>

:::tip 小知识

如果 `Tag` 名字一样，则会自动合并，否则只是命名。

:::

### 6.5.9 默认展开所有文档

```json {2-4} title="Furion.Web.Entry/appsettings.json"
{
  "SpecificationDocumentSettings": {
    "DocExpansionState": "Full"
  }
}
```

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/swagger6.gif")} />

`DocExpansionState` 配置说明：

- `List`：列表式（展开子类），**默认值**
- `Full`：完全展开
- `None`：列表式（不展开子类）

### 6.5.10 配置文档标题

```json {2-4} title="Furion.Web.Entry/appsettings.json"
{
  "SpecificationDocumentSettings": {
    "DocumentTitle": "我是自定义标题"
  }
}
```

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/swagger7.png")} />

### 6.5.11 授权控制

**新版本 `Furion` 已经默认启用了 Bearer Token 授权配置，无需手动配置**，如需手动配置，可手动添加以下类似配置：

```json title="Furion.Web.Entry/appsettings.json"
{
  "SpecificationDocumentSettings": {
    "EnableAuthorized": true,

    "SecurityDefinitions": [
      {
        "Id": "Bearer",
        "Type": "Http",
        "Name": "Authorization",
        "Description": "JWT Authorization header using the Bearer scheme.",
        "BearerFormat": "JWT",
        "Scheme": "bearer",
        "In": "Header",

        "Requirement": {
          "Scheme": {
            "Reference": {
              "Id": "Bearer",
              "Type": "SecurityScheme"
            },
            "Accesses": []
          }
        }
      }
    ]
  }
}
```

### 6.5.12 在线测试

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/swagger8.gif")} />

### 6.5.13 性能监视 `MiniProfiler`

规范化文档默认集成了 `MiniProfiler` 第三方性能组件，通过该组件可以方便查看请求性能、异常堆栈、数据库操作等信息。默认在 `Swagger` 首页左上角显示。

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/mipr.png")} />

:::note 小提示

也可以通过 **`appsetting.json`** 中 **`AppSettings:InjectMiniProfiler`** 设为 **`false`** 关闭。

:::

### 6.5.14 定义接口输出类型

```cs {2,8-9}
using Furion.DynamicApiController;
using Microsoft.AspNetCore.Mvc;

namespace Furion.Application
{
    public class FurionAppService : IDynamicApiController
    {
        [ProducesResponseType(201, Type = typeof(TestDto))]
        [ProducesResponseType(400)]
        public string Get()
        {
            return nameof(Furion);
        }
    }
}
```

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/fhzlx.png")} />

### 6.5.15 隐藏特定分组

`Furion` 新版本提供了隐藏分组的 `Visible` 配置，设置为 `false` 之后该分组将不显示在规范化文档中，如：

```json title="appsetting.json"
{
  "SpecificationDocumentSettings": {
    "GroupOpenApiInfos": [
      {
        "Group": "Group1",
        "Visible": false
      }
    ]
  }
}
```

### 6.5.16 中文乱码问题

默认情况下,`.json` 文件并未采用 `utf-8` 编码，所以如果配置中文分组信息就会出现乱码情况，这时候，只需要修改 `.json` 文件编码为 `utf-8` 即可。

### 6.5.17 生产环境中关闭 `Swagger`

如果不需要线上环境开启 `Swagger` 功能，只需要在 `appsetting.json` 配置即可：

```json {3}
{
  "AppSettings": {
    "InjectSpecificationDocument": false
  }
}
```

### 6.5.18 设置 `Example Value` 默认值

`Swagger` 会自动根据对象类型输入参数添加 `Example Value` 默认值，但是该默认值通常是对象属性的类型字符串或缺省值，如果我们需要自定义这些默认值，只需要添加 `/// <example>默认值</example>` 注释即可。

如：

```cs {4}
/// <summary>
/// 年龄
/// </summary>
/// <example>13</example>
[Required, Range(10, 110)]
public int Age { get; set; }
```

如下图所示：

<img src={useBaseUrl("img/sd20.png")} />

更多类型默认值设置示例：

- `bool` 类型：`/// <example>true</example>`
- `string` 类型：`/// <example>"foobar"</example>`
- `number` 类型：`/// <example>123</example>`
- `null` 类型： `/// <example>null</example>`
- `array` 类型：`/// <example>[ 1, 2, 3 ]</example>`

:::important 关于 `object` 类型输入参数

默认情况下，`Example Value` 不会显示 `object` 类型的对象属性，因为 `Swagger` 认为这是不合理的定义。如果需要强制显示，只需要添加 `/// <example>"object"</example>` 注释即可。

:::

### 6.5.19 自定义 `Swagger` 配置

`Furion` 框架除了内置了不少配置以外，还提供了直接配置 `Swagger` Api 的参数，如：

```cs
public void ConfigureServices(IServiceCollection services)
{
    services.AddInject(options =>
            {
                options.SpecificationDocumentConfigure = spt =>
                {
                    spt.SwaggerGenConfigure = gen =>
                    {
                        // 配置 Swagger Gen
                    };
                };
            });
}
```

```cs
 public void Configure(IApplicationBuilder app, IWebHostEnvironment env)
 {
      app.UseInject(configure: options =>
        {
            options.SpecificationDocumentConfigure = spt =>
            {
                spt.SwaggerConfigure = swg =>
                {
                    // 配置 Swagger Options
                };
                spt.SwaggerUIConfigure = ui =>
                {
                    // 配置 Swagger UI
                };
            };
        });
}

```

### 6.5.20 配置 `Swagger`的 `Schemes`

`Furion` 框架默认只显示名称，如果需要自定义显示规则，只需要添加配置即可。

```cs
services.AddControllersWithViews()
        .AddInject(options =>
        {
            options.SpecificationDocumentConfigure = spt =>
            {
                spt.SwaggerGenConfigure = gen =>
                {
                    gen.CustomSchemaIds(x => x.FullName);
                };
            };
        });
```

### 6.5.21 自定义 `swagger.json` 路由模板

默认情况下，`Furion` 框架会生成统一的分组模板，如：`swagger/{documentName}/swagger.json`，`{documentName}` 会在运行时替换为分组名，如需自定义，配置 `RouteTemplate` 即可：

```json title="appsetting.json"
{
  "SpecificationDocumentSettings": {
    "RouteTemplate": "myapp/{documentName}/xxxx.json"
  }
}
```

### 6.5.22 关于 `application/x-www-form-urlencoded` 请求

默认情况下，`Swagger` 并未添加 `application/x-www-form-urlencoded` 支持，如需启用该配置，只需在方法顶部贴 `[Consumes]` 特性即可，如：

```cs {1,2}
[Consumes("application/x-www-form-urlencoded")]
public async Task<IActionResult> Test([FromForm] TestRequest testRequest)
{
  // ....
}

public class TestRequest
{
   public string TestValue { get; set; }
}
```

:::important 特别注意

参数必须贴 `[FromForm]` 特性。另外请求时将参数按 `URL` 地址拼接并放在 `Body` 中请求。

:::

### 6.5.23 `Swagger` 出现 `CORS` 问题解决

如果 `Swagger` 出现以下错误，如图：

<img src={useBaseUrl("img/swerror.png")} />

则需要添加以下配置：

```json {2,3}
{
  "SpecificationDocumentSettings": {
    "HideServers": true
  }
}
```

### 6.5.24 `Swagger` 出现默认 `xml` 参数问题解决

**产生此原因有两个必要条件：**

1. 使用了 `Microsoft.AspNetCore.Mvc.NewtonsoftJson` 包并添加了 `AddNewtonsoftJson()` 注册。
2. `.AddNewtonsoftJson()` 写在了 `.AddInjectWithUnifyResult()` 后面。

所以解决方法是，先注册 `.AddNewtonsoftJson()` 再注册规范化结果，如：

```cs {2}
services.AddControllers()
        .AddNewtonsoftJson()
        .AddInjectWithUnifyResult();
```

### 6.5.25 `Swagger` 多语言支持

在 `Furion 2.9.0 + ` 版本已经支持了 `Swagger` 文档地址 `?culture=en-US` 参数多语言转发功能了，也就是 `Swagger` 地址带 `?culture=` 参数将自动添加到每一个请求的 `api` 地址中。

### 6.5.26 自定义逻辑控制 `Swagger` 每一个 `api` 可见性

有时候我们需要自定义 `Swagger` 接口可见性，比如根据权限，不同用户类型，各种逻辑控制，如：

```cs
// 也可以用 .AddInjectWithUnifyResult
services.AddInject(options =>
        {
            options.SpecificationDocumentConfigure = spt =>
            {
                spt.SwaggerGenConfigure = gen =>
                {
                    gen.DocInclusionPredicate((currentGroup, apiDescription) =>
                    {
                        // Furion 内部检查，必须放第一行
                        var isShow = SpecificationDocumentBuilder.CheckApiDescriptionInCurrentGroup(currentGroup, apiDescription);

                        // 获取当前方法
                        _ = apiDescription.TryGetMethodInfo(out var method);

                        // 有了方法，这里做你想做的事情，isShow 设置 true 可见，设置 false 不可见

                        return isShow;
                    });
                };
            };
        });
```

### 6.5.27 配置 `MVC` 控制器支持规范化处理

```json
{
  "UnifyResultSettings": {
    "SupportMvcController": true
  }
}
```

## 6.6 `SpecificationDocumentSettings` 配置

除了上述例子外，`Furion` 提供了一些配置选项，如：

- `DocumentTitle`：文档标题，`string`，默认 `Specification Api Document`
- `DefaultGroupName`：默认分组名，`string`，默认 `Default`
- `EnableAuthorized`：是否启用权限控制，`bool`，默认 `true`
- `FormatAsV2`：采用 `Swagger 2.0` 版本，`bool`，默认 `false` **[已弃用](https://github.com/domaindrivendev/Swashbuckle.WebApi/issues/1393)**
- `RoutePrefix`：规范化文档地址，`string`，默认 `api`，**如果希望在首页，改为空字符串即可**。
- `DocExpansionState`：文档显示方式，`DocExpansion`，默认 `List`，取值：
  - `List`：列表式（展开子类），**默认值**
  - `Full`：完全展开
  - `None`：列表式（不展开子类）
- `XmlComments`：程序集注释描述文件名（可带 `.xml`，`string`，默认 `Furion.Application, Furion.Web.Entry, Furion.Web.Core`
- `GroupOpenApiInfos`：分组信息配置，`SpecificationOpenApiInfo[]`，默认 `{ 'Group': 'Default'}`
- `SecurityDefinitions`：安全策略定义配置，`SpecificationOpenApiSecurityScheme[]`，默认 `[]`
- `Servers`：配置 Server 下拉列表，`OpenApiServer[]` 类型，默认 `[]`，如：`{Servers:[ { Url:"地址", Description:"描述"} ]}`
- `HideServers`：是否隐藏 Server 下拉列表，`bool` 类型，默认 `true`
- `RouteTemplate`：配置文档 `swagger.json` 路由模板，默认模板：`swagger/{documentName}/swagger.json`, `{documentName}` 代表分组名，**必须保留原样**
- `PackagesGroups`：配置模块化内置分组名称，`string[]` 类型，默认 `[]`

另外 `SpecificationOpenApiInfo` 内置配置如下：

- `Group`：分组唯一标识，`string` 类型，必填
- `Order`：分组排序，`int` 类型，数字越大排前面，默认 `0`
- `Visible`：配置分组是否可见，`bool` 类型，默认 `true`
- `Title`：配置分组标题，`string` 类型
- `Description`：配置分组描述，`string` 类型
- `Version`：配置分组版本，默认 `1.0`
- `TermsOfService`：配置相关链接地址，`Uri` 类型
- `Contact`：配置联系方式，`OpenApiContact` 类型
- `License`：配置协议，`OpenApiLicense` 类型

配置示例：

```json
{
  "SpecificationDocumentSettings": {
    "GroupOpenApiInfos": [
      {
        "Group": "Group1",
        "Title": "分组标题",
        "Description": "这里是分组描述",
        "Version": "版本号",
        "TermsOfService": "https://furion.pro",
        "Contact": {
          "Name": "百小僧",
          "Url": "https://gitee.com/monksoul",
          "Email": "monksoul@outlook.com"
        },
        "License": {
          "Name": "MulanPSL-2.0",
          "Url": "https://gitee.com/dotnetchina/Furion/blob/alpha/LICENSE"
        }
      }
    ]
  }
}
```

## 6.7 统一返回值模型/规范化结果/API 返回值

`Furion` 框架提供 `规范化结果` 功能，可以通过实现 `IUnifyResultProvider` 提供器实现统一规范化返回值定制，如：`RESTfulResultProvider`：

```cs {15-16}
using Furion.DataValidation;
using Furion.DependencyInjection;
using Furion.UnifyResult.Internal;
using Microsoft.AspNetCore.Http;
using Microsoft.AspNetCore.Mvc;
using Microsoft.AspNetCore.Mvc.Filters;
using System;
using System.Threading.Tasks;

namespace Furion.UnifyResult
{
    /// <summary>
    /// RESTful 风格返回值
    /// </summary>
    [SuppressSniffer, UnifyModel(typeof(RESTfulResult<>))]
    public class RESTfulResultProvider : IUnifyResultProvider
    {
        /// <summary>
        /// 异常返回值
        /// </summary>
        /// <param name="context"></param>
        /// <param name="metadata"></param>
        /// <returns></returns>
        public IActionResult OnException(ExceptionContext context, ExceptionMetadata metadata)
        {
            return new JsonResult(RESTfulResult(metadata.StatusCode, errors: metadata.Errors));
        }

        /// <summary>
        /// 成功返回值
        /// </summary>
        /// <param name="context"></param>
        /// <param name="data"></param>
        /// <returns></returns>
        public IActionResult OnSucceeded(ActionExecutedContext context, object data)
        {
            return new JsonResult(RESTfulResult(StatusCodes.Status200OK, true, data));
        }

        /// <summary>
        /// 验证失败返回值
        /// </summary>
        /// <param name="context"></param>
        /// <param name="metadata"></param>
        /// <returns></returns>
        public IActionResult OnValidateFailed(ActionExecutingContext context, ValidationMetadata metadata)
        {
            return new JsonResult(RESTfulResult(StatusCodes.Status400BadRequest, errors: metadata.ValidationResult));
        }

        /// <summary>
        /// 特定状态码返回值
        /// </summary>
        /// <param name="context"></param>
        /// <param name="statusCode"></param>
        /// <param name="unifyResultSettings"></param>
        /// <returns></returns>
        public async Task OnResponseStatusCodes(HttpContext context, int statusCode, UnifyResultSettingsOptions unifyResultSettings)
        {
            // 设置响应状态码
            UnifyContext.SetResponseStatusCodes(context, statusCode, unifyResultSettings);

            switch (statusCode)
            {
                // 处理 401 状态码
                case StatusCodes.Status401Unauthorized:
                    await context.Response.WriteAsJsonAsync(RESTfulResult(statusCode, errors: "401 Unauthorized")
                        , App.GetOptions<JsonOptions>()?.JsonSerializerOptions);
                    break;
                // 处理 403 状态码
                case StatusCodes.Status403Forbidden:
                    await context.Response.WriteAsJsonAsync(RESTfulResult(statusCode, errors: "403 Forbidden")
                        , App.GetOptions<JsonOptions>()?.JsonSerializerOptions);
                    break;
                default: break;
            }
        }

        /// <summary>
        /// 返回 RESTful 风格结果集
        /// </summary>
        /// <param name="statusCode"></param>
        /// <param name="succeeded"></param>
        /// <param name="data"></param>
        /// <param name="errors"></param>
        /// <returns></returns>
        private static RESTfulResult<object> RESTfulResult(int statusCode, bool succeeded = default, object data = default, object errors = default)
        {
            return new RESTfulResult<object>
            {
                StatusCode = statusCode,
                Succeeded = succeeded,
                Data = data,
                Errors = errors,
                Extras = UnifyContext.Take(),
                Timestamp = DateTimeOffset.UtcNow.ToUnixTimeMilliseconds()
            };
        }
    }
}
```

之后在 `Startup.cs` 中注册即可：

```cs
services.AddControllers()
        .AddInjectWithUnifyResult<RESTfulResultProvider>();
```

:::important 特别注意

默认情况下，规范化结果不会对 `401` 和 `403`、`404` 状态码进行规范化处理，如需启动该状态码处理，只需在 `Startup.cs` 中的 `Configure` 中启用接口：

```cs
public void Configure(IApplicationBuilder app, IWebHostEnvironment env)
{
    if (env.IsDevelopment())
    {
        app.UseDeveloperExceptionPage();
    }
    // 添加规范化结果状态码，需要在这里注册
    app.UseUnifyResultStatusCodes();
    // 其他注册...
}
```

:::

### 6.7.1 排除规范化处理

有些时候，我们某些接口不需要进行规范化处理，这时，我们只需要帖 `[NonUnify]` 特性即可。

### 6.7.2 规范化结果添加额外数据

默认的规范化结果中包含 `extras` 属性，可以配置额外数据返回到客户端：

```cs
UnifyContext.Fill(new { Message = "操作成功" });
```

### 6.7.3 自定义特别接口规范化结果

有些时候，我们特定接口需返回特定的接口类型，无需规范化处理，这时候我们只需要贴 `[UnifyResult(typeof(结果类))]` 或 `[ProducesResponseType(typeof(结果类),200)]`，如：

```cs
[UnifyResult(typeof(Person))]
public Person GetPerson(int id)
{
  // ...
}
```

## 6.8 反馈与建议

:::note 与我们交流

给 Furion 提 [Issue](https://gitee.com/dotnetchina/Furion/issues/new?issue)。

:::
